<?xml version="1.0"?>
<hadits><riyadhusshalihin><Id>1</Id><urlgambar>http://rumahilmu.net/eclipseprogramming/riyadhusshalihin/0001.png</urlgambar><terjemah>Dari Amirul Mukminin Abu Hafsh Umar bin Khaththab bin Nufail bin 'Abdil Uzza bin Riyah bin 'Abdillah bin Qurth bin Razah bin 'Adiy bin Ka'ab bin Lu-ay bin Ghalib al-Qurasyiyyi al 'Adawi r.a., ia bercerita  : Aku mendengar Rasulullah saw bersabda, Segala amal perbuatan tergantung pada niatnya, dan seseorang akan memperoleh (balasan) sesuai dengan apa yang diniatkannya. Barang siapa yang hijrahnya karena Allah dan RasulNya, maka hijrahnya itu kepada Allah dan RasulNya. Dan Barang siapa yang hijrahnya untuk kesenangan dunia yang hendak didapatnya, atau karena wanita yang akan dinikahinya, maka hijrahnya itu hanya apa apa yang diniatkannya."</terjemah><derajat>Mutaffaq 'alaihi. Diriwayatkan oleh dua imam ahli hadits : &#xD;
&#xD;
1. Abu Abdillah bin Muhammad bin Ismail bin Ibrahim bin al Mughirah bin Bardzibah al Ju'fi al Bukhari.&#xD;
&#xD;
2. Abul Husain Muslim bin al Hajjaj bin Muslim Al Qusyairiy an Naisaburi&#xD;
&#xD;
dalam kita Shahiih mereka, keduanya adalah kitab tershahih di antara kitab-kitab hadits lain yang pernah disusun.</derajat><pengesahan>Hadits ini diriwayatkan oleh al Bukhari (I/9 - Fathul Baari) dan Muslim (No. 1907). Telah dinukil secara mutawwatir penjelasan para imam (ulama) dalam menghormati hadits ini, Tidak ada kandungan hadits Nabi saw yang mencakup dan memadai serta lebih bermanfaat daripadanya. Sebab ia merupakan hadits yang menjadi poros agama Islam.</pengesahan><syarah>Niat menjadi keharusan dalam suatu perbuatan, baik perbuatan itu merupakan tujuan utama, seperti shalat, maupun sekedar sarana/perantara bagi perbuatan lainnya, seperti thaharah (bersuci). Yang demikian itu disebabkan wujud keikhlasan tidak bisa tergambarkan tanpa disertai niat. Saya tidak mendapati perbedaan pendapat di kalangan ulama mengenai persyaratan niat, kecuali pada perbuatan yang sifatnya sekedar sarana/perantara. Adapun mengenai persyaratan niat pada perbuatan yang menjadi maksud dan tujuan utama, mereka satu kata (sepakat). Perbedaan pendapat juga terjadi pada penyertaan niat pada awal perbuatan.</syarah></riyadhusshalihin></hadits>
